%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%----------------------------------------------------------------------------------------
%\thispagestyle{empty}
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em
\chapter{Topologie sítě}

Kapitola topologie sítě pojednává o tom, jaká síťová zařízení jsou ve škole umístěna, kolik se jich v budově nachází a jejich přibližné umístění a propojení. V přílohách je přiloženo schéma topologie sítě, které vytvoří představu o rozmístění prvků a bude sloužit správcům sítě na gymnáziu. Mapa topologie sítě je tvořena na základě dat dodaných externím zadavatelem, které byla ověřována osobní prohlídkou.

\section{Úvod do topologie v budově gymnázia}
Na Gymnáziu v Prachaticích v současné době studuje 289 studentů a je zde zaměstnáno 35 zaměstnanců školy \footnote{Čísla vycházejí z výroční zprávy gymnázia, poskytnuté sekretariátem školy}. Pro takové množství lidí je potřeba správně nadimenzovaná síť, splňující především školní potřeby - použití výpočetní techniky ve výuce a udržování databáze studijních výsledků studentů. Vedlejším cílem školní počítačové sítě může být umožnění přístupu k internetu studentům a učitelům na jejich osobních zařízeních. Tento cíl může být podpořen politikou BYOD (viz kapitola \ref{sbsctn:BYOD}).

Z hlediska citlivých dat se ve škole nachází systém pro zapisování známek a docházky, webové a e-mailové služby, kamerový a bezpečnostní systém. Tyto systémy je nutné uchovat v bezpečné zóně a nedovolit neoprávněným uživatelům do těchto systémů proniknout. 

Lidé pohybující se v budově školy, mohou být rozděleni na několik kategorií podle jejich zájmu a chování v síti - studenti, učitelé, vedení školy a správce sítě. Tomuto dělení odpovídá i dělení sítě na tzv. \textit{virtuální sítě LAN (VLAN)}. 

Z obrázku \ref{fig:vlans} lze pozorovat jak jsou pracovní skupiny v síti gymnázia odděleny. Každá z výše definovaných pracovních skupin má svou VLAN. Učitelské a studentské školní počítače mají přiřazenou VLAN 1. Vedení školy má svou oddělenou VLAN 2, VLAN 3 slouží pro bezdrátové připojení osobních počítačů studentů k internetu a VLAN 4 je určená pro správu sítě. Ve všech VLAN je možný přístup k internetu, po připojení k~doméně je umožněn přístup do vnitřní sítě, například ke sdíleným diskům. 

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/vlans.jpg}
		\caption{Znázornění rozdělení VLAN. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:vlans}
\end{figure}
\leavevmode

\section{Vytvoření topologického schématu}
Tato podkapitola se věnuje vytvoření schématu sítě od prvotního získávání informací, po celkovou kompletaci. Schéma sítě se nachází v přílohách A1-A6 znázorňujících jednotlivá patra a části budovy a v příloze A5~znázorňující umístění a spojení rackových skříní.

Topologické schéma sítě před vytvářením této práce neexistovalo, byly dostupné jen přibližné počty zařízení a o jejich poloze vědělo jen pár lidí (správce sítě a sekretářky z~kanceláře vedení školy). Logické schéma sítě se nachází na obrázku \ref{fig:logicke_schema}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{img/logicke_schema.pdf}
		\caption{Logické schéma sítě. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:logicke_schema}
\end{figure}

\subsection{Získání dat} \label{sbsctn:topology_table}
Při vytváření schématu bylo vycházeno z prvotních dat od externího zadavatele (přibližné počty zařízení a jejich pozice). Na základě těchto dat bylo nutné školu osobně projít a zkontrolovat umístění jednotlivých prvků. Takto zjištěná data byla zakreslena do předem připravených plánků školy, které přibližně korespondují s reálným plánem.

Pro vytvoření představy o velikosti sítě slouží tabulka \ref{tab:topology_pieces}, která zachycuje množství jednotlivých síťových prvků.

				\begin{table}[ht]
					\centering
					\rowcolors{2}{gray!25}{white}
						\begin{tabular}{ l c }
						\rowcolor{gray!50}
						  Typ & Počet (ks) \\ \hline \hline
						  Racky & 7  \\
						  Počítače & 111  \\
						  Notebooky & 20  \\
						  Tablety & 15  \\						  
						  Serverová PC & 2  \\
						  Switche & 6  \\
						  Routery & 1  \\
						  Bezdrátová AP & 8  \\
						  Unifikované bezpečnostní brány & 1  \\   \hline
						\end{tabular}					
					\caption{Počet jednotlivých síťových prvků v budově}
					\label{tab:topology_pieces}
				\end{table}	

\subsection{Výběr aplikace}
Zakreslené pozice síťových prvků bylo zapotřebí převést do formátu, který by odpovídal dokumentaci a byl použitelný v reálném nasazení. Pro návrh schémat se na trhu nachází několik aplikací. V rámci této práce byly vyzkoušeny aplikace Cisco PacketTracer a Dia. Po vyzkoušení jednoduchých schémat byla vybrána kombinace aplikace Dia spolu s piktogramy od společnosti Cisco. Piktogramy jsou dodávány v jednom balíku s~instalací z oficiálních stránek aplikace Dia. Ukázka pracovního prostředí se nachází na obrázku \ref{fig:dia_sw}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/dia_sw.jpg}
		\caption{Ukázka pracovního prostředí aplikace Dia. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:dia_sw}
\end{figure}
\leavevmode\newline

\section{Popis topologie}
Všechna schémata se nachází v části příloh A1-A5. Schémata jsou do jisté míry zjednodušená, především pro zachování bezpečností politiky gymnázia a také pro udržení přehlednosti celého schématu. Schéma je dokumentací stavu sítě po veškerých úpravách v rámci této bakalářské práce.

Celková koncepce topologie vychází z postupné obměny a modernizace sítě v průběhu let, popsané v kapitole \ref{chpt_yearbyyear}. Je nutné brát v potaz, že síť nebyla budována najednou s jedním komplexním plánem, ale byla vytvářena postupně dle požadavků gymnázia. 

\subsection{Klíčové prostory}
Na základě příloh A1-A6 můžeme definovat klíčové prostory, které se v budově nachází a z hlediska topologie mají podstatný význam. Mezi takové místnosti patří počítačové učebny - M21, M24, M05 a M09. Tyto učebny jsou určené pro výuku pomocí výpočetní techniky. V těchto učebnách bude nasazena aplikace pro správu unifikované bezpečnostní brány. Popis aplikace se nachází kapitole \ref{chpt_App}.

Nejdůležitější místností z hlediska počítačové sítě je místnost M23. Zde se nachází Main Distribution Frame (nebo také Main Distribution Facility, MDF) se kterým jsou spojeny (přímo i nepřímo) Intermediate Distribution Frames (IDF) z celé budovy. Pod pojmem MDF se skrývá hlavní rozvodna spojující vnitřní a venkovní (připojení k internetu od poskytovatele) síť, v topologických schématech označena jako R2 - rack 2. V~MDF se nachází tzv. Point of Presence (PoP), neboli přístupový bod poskytovatele internetových služeb (v budově gymnázia metalický kabel). PoP je důležitý především při výběru poskytovatele internetových služeb - je nutné ověřit zda se v dané lokalitě nachází dostupnost poskytovatele, v požadované kvalitě a~poskytovatel je tak schopen poskytnout PoP. V MDF jsou umístěna zařízení, umožňují distribuci internetového připojení do celé budovy a jedná se tak o centrální místo a kritický bod celé topologie \cite{peterka_PoP}. MDF se nachází v zamykaném kabinetu, do kterého má přístup jen omezený počet zaměstnanců školy.

IDF je pojem označují vedlejší rozvodny, v topologických schématech jednotlivých pater jsou to racky odlišné od R2. Jejich hlavním úkolem je distribuce síťového připojení k~uživateli a usnadňují fyzickou výstavbu sítě (není potřeba vést mnoho kabelů přes celou budovu).

\subsection{Servery}
V gymnáziu se nachází tři fyzické servery. Server s OS Linux určený pro řízení webových a e-mailových služeb a dva servery s OS MS Windows Server 2003 a 2012. Servery s~OS Windows mají roli správce síťové domény, slouží jako síťový souborový systém a~je na nich spuštěna MySQL databáze pro potřeby vedení školy.

\subsection{Síťové prvky}
Umístění síťových prvků odpovídá požadavkům v jednotlivých fázích vývoje počítačové sítě. Změna se obvykle plánuje tak, aby každá další případná změna s sebou nesla co nejmenší úpravy. Pro názornost může být uvedena změna při natažení kabelu od racku do učebny. I~když je potřebný jen jeden kabel, je vhodné jich protáhnout více a v cíli například vytvořit vhodně umístěnou zásuvku pro jednoduchou manipulaci. Dalším příkladem může být výběr síťových zařízení s dostatečným počtem portů.

\subsection{Pozice a propojení racků}
Tuto kapitolu doplňuje příloha A6, kde se nachází přibližný plánek rozmístění racků napříč celou budovou školy. Racky mají přiřazené číslo podle toho, jak byly v průběhu let instalovány. Všechny racky se spojují v MDF (R2). 

Optické spojení mezi budovu školy a přístavbu bylo zvoleno zejména kvůli vzdálenosti přesahující 100 metrů (optické kabely je možné vést na delší vzdálenosti\cite{svetsiti_optika}). Dalším důležitým faktorem pro výběr optického kabelu byla tehdejší omezená rychlost kabelů metalických. Datový přenos po optice dosahoval 1Gb, zatímco u metalických kabelů byla taková rychlost teprve plánována. Typicky oranžové optické kabely v hlavní budově školy jsou vyfoceny na obrázku \ref{fig:photo_optic}.

\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/photo/optic.jpg}
		\caption{Optické kabely spojující hlavní budovu s přístavbou. Zdroj: vlastní zpracování, 2016}
		\label{fig:photo_optic}
\end{figure}